<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Y Lens</title>
    <description>Y's Blogs</description>
    <link>https://yeayyoung.github.io</link>
    
      
        <item>
          <title>喜迁莺</title>
          <description>&lt;p&gt;周家的小区外新开了建筑工地，夜里十二点也不熄灯。雪白的灯光，从塔吊半腰滚下来，直跌进底下黑沉沉的钢铁草原。毛毵毵的铁枝桠，成排密布，每天在洪大的声浪里生长，盘结，不久就将是参天蔽日的大树。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周家住的却是株死树，暗红的墙面上突起一粒粒小石子，是矮树干绽裂的皮。门洞里钉了花花绿绿的报纸箱，牛奶箱，层层叠叠满墙的广告纸，是树根旁朽烂的落叶。行人裹在黑暗里，总须奋力一跺脚一拍手，才惊得醒昏黄的秃灯泡。墙是老的，梁是老的，房顶上飘下的浮灰是老的，连周家的悲欢也跟着老了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，还不妨喜莺，立在酒瓶绿玻璃窗封就的阳台上，捏一柄塑料团花扇子，吃吃地看对面楼顶，云彩托起的斜月。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;喜莺正立着，扇子也不挥，就听客厅里的喜燕道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;好了，还不如去年呢！&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;周太太细声责道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;就数你的嘴快！&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;喜燕道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;考的不好，还不让说了。赶明儿我替妈考一个好学校，叫你们笑的合不拢嘴！&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;周二姑道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;还是我们喜燕懂事，哪像有的人，烂泥扶不上墙！&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;周太太道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;你别只顾卖嘴皮子，快回屋睡去，仔细补课迟到。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;周二姑道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;大哥，赶紧把大小姐请出来吧，考得不好，也不能在屋里躲一辈子。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;接着两串窸窸窣窣的脚步声。周先生推开虚掩的房门，摁开电灯，嘴朝外一努，道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;喜莺，你自己出来看看吧。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;喜莺觉得很没意思，这会儿本也没自己说话的分，只是淡淡地道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;不用看了，喜燕都替我看清了，再看也不多两分。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;一面说着，不觉攥紧了窗台上银灰色的小凹槽，另一只手不住地捻动着扇柄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周先生还没说话，周二姑早从他身后闪将出来，道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;喜莺，你考成这样，我也没力气说你。你自己说，接下来该怎么办。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;喜莺道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;怎么办，再复读一年？&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;周二姑笑道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;你倒很清楚，只求你复习时也这么清楚，上考场也这么清楚。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;周先生道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;要是明年不如今年，难道一年一年读下去？&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;周二姑道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;大哥，喜莺这样，我们又不指望她考个清华，只要比今年好些。她就再愚，能愚成木头？有人为了考清华，足足考了八年，她再读一年怕什么！&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;周太太道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;八年可是太长了，打仗也打完了。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;周二姑道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;可不是打仗！我们小户人家，考不出去，哪里去打翻身仗！&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;话音未落，只见喜莺身子一转，眉锋一扬，道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;爸，我不读了。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;周二姑登时沉下脸来，道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;你不读，你要上街捡垃圾！&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;喜莺道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;二姑也说了，我是&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;‘&lt;/span&gt;烂泥扶不上墙&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;’&lt;/span&gt;，索性不读了。横竖有喜燕那疯丫头替你们上名校！&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;周二姑不及说话，遥遥听见喜燕房门一掀，飞出一句：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;姐姐没本事，别来怨我！&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;喜莺一听，三步并作两步到书桌前，抓起考试录答案用的特大号白橡皮，就要朝门外掷去，口里喝道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;大人说话，轮不到你小孩子插嘴！&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;却给周二姑一拦：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;你也别寻喜燕的不是。我问你，你前年一心一意要上北京，究竟是什么打算？你攀不上人家，现在颠三倒四乱嚷，早干嘛去了？&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;一句话挑动喜莺的心事，手一松，扇子并橡皮叭哒一声掉在地上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;定了片刻，喜莺道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;这也是喜燕跟你们说的？&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;周二姑道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;不用管谁跟我们说的，你还想不想见人家？老实说，你这分数，铁了心要走，不是走不了，要上北京可难了。自己不操心就是这结果，只怕以后也没什么想头。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;正说着，房门咚咚咚响起来，周太太道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;瞧我这记性，早上买菜时于大嫂还跟我说，电脑出毛病，要借我们电脑给小民看成绩，一定是于大嫂来了。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;便去开门。周先生闻声也跟了出去。周二姑道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;刚出分，也不用着急，你再好好想想吧。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;旋即关门出去，屋子里霎时寂静下来，墙角上一片瑟瑟发抖的蓝影。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;喜莺往床上一倒，影子飞快地游进阳台，又游出来，游上墙腰，影子的头碰着喜莺的头。那写意式的侧脸还很分明，颧骨的一折温柔而有力，但不过稀薄的一层，像随时可以刮烂的广告纸。喜莺一转头，颧骨沉下去，沉入巍峨的书坟之中。坟里面，浩荡的人丛一角，有喜莺最不起眼的身躯，做陪葬也嫌不够格。喜莺再一转头，墙面上升起匀净的口和鼻，像不像陶毅军？但是毅军两年前就走了，追得上吗？还是前年冬天，喜莺在教室里念英文，玻璃上满是同学划开的白腻的水迹，她恍惚从窗外瞥见毅军，一节清楚一节模糊，像隔着重重水波遥望天空。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;——&lt;/span&gt;不想也罢！只是，一直读下去，岂不是一直在水底？二十岁当然是个老中学生了，可是老有什么关系？水世界最是一视同仁的，这里没有过去，也没有未来，有的只是虚无缥缈的宏大目标，遥不可及的甜蜜生活。二姑的话，喜莺从小听的，原不很在意，可是今晚，旧恨新愁交叠着涌上心头，不禁大恸，于是伏在枕上，嘤嘤哭起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正哭着，门钮响了，喜莺一抖，看见泪花丛中的于太太。于太太拾起扇子和橡皮，从桌上抽出一片纸巾，递给撑着身子坐起的喜莺。于太太见喜莺满面啼痕，周二姑又陪小民在门外坐着，一时倒不知如何开口，还是喜莺草草拭了眼泪，哽着嗓子叫了声&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;姨&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;。于太太答应着，周太太也从客厅进来了，顺手关上门，道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;嫂子快坐。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;自己挨着喜莺坐在床边。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周太太叹了口气，道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;还是嫂子有福气，小民这分数是不用愁了。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;于太太道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;孩子累，能走赶紧走吧，他受罪，我看着也心烦。喜莺去年考的多好，只可惜学校选坏了。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;周太太道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;好也罢坏也罢，眼瞧着二十了。掐着指头算一算，就今年走了，毕业也得二十四。要说起来，现在二十七八结婚的大有人在，只是这么下去，哪里是个头呢！&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;于太太低声道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;不是我多嘴，你这小姑子管的也太严了，又不是自家女儿。她管学生也不见得这么严。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;周太太冷笑一声道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;自己吃了男人亏，别人可遭了罪。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;于太太道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;她又不是天天在家……&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;正说着，小民一探头，耷拉着眼皮道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;妈，还走不走，一点了。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;于太太道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;走，走。喜莺妈，我们走了，你们也早些睡。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;周太太便送二人出门。于太太声音尖，隔了老远，还听见她抱怨道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;这破灯！&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;喜莺端坐在床头，拿指尖抹去眼角的残泪，脸给灯光炙黄了，浅粉色嘴唇不时抽搐着，像伏在广大沙漠里奄奄一息的小动物。她想到母亲和于太太的话。看看母亲的样子，说句闲话还要小心翼翼关紧了门，势必不会同二姑翻脸。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;还不是为了喜燕！&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;喜莺可以想象母亲大义凛然的苦相。然而喜燕能终身不嫁，靠分数吃饭？喜莺不信。学校里最喜欢让学生立誓言，喜莺见惯了姑姑愁云惨雾的脸，决不相信那些疯话。她在高中延挨了五年，如果额外学到了什么，就是这里什么也没有。只有离开，才有一切。虽然她对这&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;一切&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;一无所知，虽然她已比别人搭进去的多得多，何苦把整个的自己搭进去？喜莺又躺下，看见象牙黄弧形灯罩上，描着碎散的金蓝色椭圆圈，描得太纤细了，看久了又像没有。喜莺以前从没注意过，今天看见倒一惊，随即心痛起来，像别人的家，别家的灯罩。灯罩，桌椅，窗前影影绰绰的秋海棠，灯下营营乱飞的小灰虫，都是森严的一体，只除了自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到了填学校这天，喜莺早早来到于太太家。她填了两年学校，轻车熟路，于太太一家倒是彻底的门外汉，有些地方反要问她。喜莺本嫌家里吵，恨不得永不回来，所以天南海北填了一通，没有一个是离家近的。看看小民的志愿，只有大连的一所学校是顶远的，于太太解释道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;有一个远亲在大连教书，去了好歹有个照顾。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;喜莺想了想，也找了所大连的学校填上去。填完之后，改了密码，回到家里，告诉母亲，这话又曲曲折折传到周二姑耳中，周二姑听了只是冷笑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此后一个月没有消息。没有消息，每一天都是无底洞的一截，每一天都在向下坠。周二姑笑道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;回去？&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;笑起来，眼角嘴角都漾起细长多歧的皱纹，无底洞便多几条死黑的岔路。几次，喜莺都想打电话给学校，周二姑却道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;你也不用费那闲工夫，我在学校见了多少通知书，哪有你的，等着吧。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;等着，落着，砰的一声落进了复读班，因为坠落得太久了，早已经失去感觉，摔在地上反而不疼了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这天傍晚，喜莺正读得昏天黑地，一个老师，跟喜莺极熟悉的，把她叫了出去。那老师道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;我看你读了三年也不容易，怎么今年录取了还回来复读？&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;喜莺一愣，道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;谁录取的？录取的谁？我怎么不知道？&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;老师道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;来，你跟我来看。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;这老师与二姑同在一间办公室，二姑上课去了，桌上堆着高高低低的书本，书顶上摊着软绿的考试卷子，像莽苍苍的山岭。目光艰难地穿山越岭，可以看见最底下，椅子靠背前，露出湖色信封的一角。喜莺接过老师递来的信封，摸出通知书，缓缓翻开，劈面看见自己的名字，好似当头一棒，再往下看去，正是大连那学校，眼里直发黑，心里却异常清楚，千恩万谢谢过老师，取了通知书出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;喜莺虽然年轻，到底有些决断。也不告诉二姑，当即回班里请了病假，匆匆收拾些衣物，背上书包便跑。教学楼后面是一道小山坡，喜莺跑，山坡上离离的长草也跟着跑。漫山狂青的草，绞缠着丝丝缕缕的野风，高过无花的矮树，高过淡漠的教学楼，火焰似的向上冲去，直冲到血红的晚霞边，里面似乎有蠢动的野兽，弓着身子盯紧路过的人。但是喜莺不怕，她自己也是野性的，荒原上奔驰的原始人，早已经习惯了厮杀。她跑着，草丛&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;娑娑娑娑&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;地响，暗蓝的天空下，公交车远远开来，像紫黑的花苞，逐渐涨大，绽开，人影四散，到处是飞扬的快乐，悲哀的快乐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周先生周太太见喜莺立在门口，都吃了一惊。喜莺却先哭了，一边哭，一边一五一十跟二人说了个遍。周先生道：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;暂且别管那么多，眼看要开学，准备要紧。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;又是办手续，又是订车票，又是治行装，忙了个不亦乐乎。走的那天，到了车站，正下大雨，雨夹着风砸下来，筑成密实的墙。火车开了，这雨竟时断时续，下了一整路，似乎要尽力洗刷路人的闲愁。然而雨墙外，还有浓愁的潮水拍打着，随时冲上来，永远逃不开。&lt;/p&gt;
</description>
          <pubDate>2017-08-20T00:00:00+08:00</pubDate>
          <link>https://yeayyoung.github.io/notes/absconded-ying</link>
          <guid isPermaLink="true">https://yeayyoung.github.io/notes/absconded-ying</guid>
        </item>
      
    
      
        <item>
          <title>哑信（五）</title>
          <description>&lt;p&gt;柯君：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我今天看到一个人，仔细一看，竟发觉那人像你。但是他的头比你的略圆，头发比你的短&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;——&lt;/span&gt;
这是曾经参军的遗迹&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;——&lt;/span&gt;眼神比你的更淡漠。他热爱他的工作，坐在那里，笑着同人讨论问题，一举一动都是对生活的自信，因为此外不相信有其他。他和旁边的人谈着，落地窗外正下着大雨，雨泼到玻璃幕墙上，一层逐着一层滑下来，玻璃幕墙像融化了的奶油蛋糕。他大概是幸福的。我看着他，却非常伤心：我忍不住把他当作你。我认识你，你却不认识我，我的回忆于你是一张废纸，你随时可以含笑撕掉，就如久别重逢的悲哀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我近来可以说得到&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;幸福&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;，万事平安，但是我常常想到李义山的句子，&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;积骸成莽阵云深&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;。幸福的生活里白骨累累，鸦阵绕着晚霞飞，倦了落下来，掩翅立在谁的头盖骨上，这样的死不可惜，不知为什么，有时我却觉得比战争还恐怖。可是柯君，你不在我身边了！我面前只有陌生的人影，雾一般的笑。小时候看电视，主角失恋了，又遇上模样相同的人，想不到现实生活里可以有类似的情形。我不能同他热烈地说笑，他不是你。他有他可爱的工作，他的渺小的自信，他的一片天空，那天底下没有我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在蛙鸣的海洋里给你写信。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align:right&quot;&gt;介&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:right&quot;&gt;七月六日&lt;/div&gt;
</description>
          <pubDate>2017-07-06T00:00:00+08:00</pubDate>
          <link>https://yeayyoung.github.io/notes/dumb-letters-05</link>
          <guid isPermaLink="true">https://yeayyoung.github.io/notes/dumb-letters-05</guid>
        </item>
      
    
      
        <item>
          <title>哑信（四）</title>
          <description>&lt;p&gt;柯君：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前段时间会朋友，不免说些客套话，使我想到说理的文章。现在说理好像是很难得的，大家又都希望讲道理。说理说理，说到最后，我总是疑心：到底是为了说服别人，还是自己？就如谁家失了窃，邻居来慰问，究竟是求失主心安，还是自己心安？想到这里，我就不大敢写说理文章。一则是因为有成式可循，写得太顺手了总像偷懒；二也是怕写到最后，谁也不信，到底自欺欺人。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;——&lt;/span&gt;但是柯君，我们二人闲谈，就像你说的，teeth swimming in microwaves，原是snippets of gem，全当玩笑看的，写在纸上也无妨，所以无穷尽地说下去也不觉得累或无聊。近来像极了关禁闭，三五天才出一趟门，找事做也全是敷衍，没有一点末路人的诚心。末路人而需要诚心，谁听了也要笑话吧？但就是提不起劲来。此刻在此地，像陷入无边的荒漠，翠阴阴的怕人，可是一时还逃不出去，只好先困着了。自从去年离了你到这里，快要一整年了，人家说起来，都是&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;真快&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;，我说起来，却像是过了二十年，不知道驶过了多少险滩。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;——&lt;/span&gt;我不是觉不出时间之速，你知道的，时间从手上滑过，那种悲哀，&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;——&lt;/span&gt;但是，真长呀！每天看着时间在身旁飞驰，远远甩开自己，每一天，难道不是种煎熬吗？可也只有埋首，告诉自己：快一点，再快一点！为了使时间慢下来，反而希望它再快些，这矛盾里藏着一齣悲剧，大概就是人生的悲剧。好在总要走的，离了此地，或许会好得多。说句孩子气的话：情愿一辈子不再上这里。待得愈久，憎恶愈深，恨不得马上离开才好。我知道，你听了，又要骂我犯傻，自己也知道是浑话，可是&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;——&lt;/span&gt;再谈吧。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align:right&quot;&gt;介&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:right&quot;&gt;六月十八日&lt;/div&gt;
</description>
          <pubDate>2017-06-18T00:00:00+08:00</pubDate>
          <link>https://yeayyoung.github.io/notes/dumb-letters-04</link>
          <guid isPermaLink="true">https://yeayyoung.github.io/notes/dumb-letters-04</guid>
        </item>
      
    
      
        <item>
          <title>间道异闻录</title>
          <description>&lt;p&gt;如果说现代学术研究的道路是一条康庄大道，这条道路不免如华山的险径一样，渐渐行人如织，如云，如堵了。华山顶上景色如何，我没有见过，据说是好的。但是夹在茫茫的人海中，满目扎眼的食品袋，油汗味飘飘然扑鼻而来，那就只能&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;景不醉人人自醉&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;。这样的道路，我望而生畏，不愿意走。我愿意走的，是所谓&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;间道&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;间道&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;大概是一种隐秘的小径，深藏于崇山峻岭和丰草长林之间。残兵败将顺着这种道路，为了逃生；神兵天将顺着这种道路，为了奇袭。不论奇袭还是逃生，想必要掩人耳目，因此常常借着苍茫的暮色。饶是如此，依旧前途未卜。所以走这种道路的人，心情多少有些惨淡。倘或不幸给敌军堵截，就只好片甲不留；倘或侥幸闯过，则可能大获全胜。胜也罢负也罢，踏上之时本已无可奈何，踏上之后更要听天由命。走脱了，也许给史书添上一句平淡无奇的&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;道芷阳间行&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;；走不脱，连这可怜巴巴的几个字都别指望留下。看来&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;间道&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;是不大惹人注目的，即使在最惊心动魄的故事里，也只能鬼头鬼脑露半张脸。那么我既非士兵，不必打仗，虽然挤不上阳关道，还不至于混到&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;不上道&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;的地步，又是何苦来，定要踏上这条小土路？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，我不是为了做先驱。这里写&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;道路&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;，借的是烂俗的比喻，有读者看了，也许会想到
《宽容》之类的作品，书头那篇有名的序。由于人们对知识空前的重视，现在是学者的黄金时代。在大学校园里谋得一张教席，究竟不失为一份体面的职业。就算我执意另辟蹊径，还无意做殉道者：在知识这样昌明的时代，仍要有人为了一星真知白白死掉，想来总是件可笑又可哀的事。那感觉像是，曾经以无知愚弄人的，今天靠知识愚弄人，要迫使我们怀疑起白花花的论文纸来。我想我们的学者还不肯丢掉这点尊严。我是莽莽撞撞跌进大学校园的，高考时紧张得直发热，糊里糊涂扒完了几大张卷子，&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;早慧&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;这两个字与我无缘，所以我恐怕连做先驱的资格都没有，幸而我也没有那种野心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我高中学的是理科，却喜欢读古诗。上体育课&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;放风&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;，拿一个海蓝色塑料皮笔记本，独自站在教学楼后的草坪上吟哦，一面看着白蓬蓬的玉兰花飘落，散了一地枯黄的瓣。一个女同学走过来，看见我立在这里，满腹狐疑地接过笔记本，又满腹狐疑地递回来。因为偷着读古诗，也学会了伤春悲秋，一毕业我就想：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;人生完了。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;除了没想过自杀，其他一切都打算随随便便过，进大学后也就不甚热心。早上课不多，我拿着父母强买的小手机，蹲在厕所里发疯地看，蹲得两腿发麻，才一瘸一拐走出来。这就看到别人写的文章，无不是说中国学界堪忧，正与我消极的态度相合，我对大学更无好感了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说起我们中国的学界，大家似乎确是忧心忡忡的。有一天买菜回来，不知聊到什么，K猛然扔出一句：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;中国没有学术界！&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;语气中有不尽的肃杀，应该是从哪里听来的吧。但想到他是研究院的学生，这话听起来实在有些滑稽。他敢这样说，是出于一种天真的享乐态度。他从不醉心于研究，也不把学问视为顶要紧的事。可恨时世艰难，研究所之外不见有什么风水宝地，所以还是守在此处为好。打一个比方，学问在K等于鱼刺，不能从物质生活里剔净，只好忍着了。如果有一天，象牙塔豁啦啦倒下去，他决不会立在颓然一片的废墟上凭吊（也许会叹口气？），准会拖家带口，再寻一处福地逍遥。教授们哀声连连，大呼&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;精致的利己主义者&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;时，有人会说：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;你连这名头都不配有！&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;K只会腼腆地笑着，给满座的教授一一斟上美酒。因为他是晚辈，晚辈向长辈敬酒是本分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本来，碰上学问，就像掉进古希腊哲人的大陶瓮，除了真理的寒光，理应屏除一切世俗的乐趣&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;——&lt;/span&gt;谁叫学问家天生该坐冷板凳呢？像K那样的态度，恐怕要为名教授所不齿。可我看，K也不是那么当受指责。第一，K到底是忠厚的。有时我见他扭亮了台灯，蹲在靠背椅上，伸长了脖子赶报告，电话一叫，仓皇地附到耳边。据他自己说，熬到天明也是有的。第二，K从来不曾以学问自矜，他要比别人难得的坦率。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;——&lt;/span&gt;当然，男人的虚荣他照例有，女人的仰慕使他满足。但那是私生活，与学问两码事。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;——&lt;/span&gt;许多人厮守在学界，不是不努力，可因为环境的晦暗和性格的软弱，不自觉浮到油滑的一面去了；同时又抛不开知识阶级的尊荣，整个人就变得忸怩而面目可憎起来。这也不单是学界，社会上处处不乏此等人。可是掀开光华夺目的帷幕，仍多是卑微琐屑的生活，看了着实令人伤心。所以我同K谈话，总是很快乐的，知识的洪流还没冲掉他思想里明净的底子，虽然他自己不觉着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;知识的洪流&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;——&lt;/span&gt;没有战火纷飞，年轻人能够不厌其烦地在大小城市之间徘徊，苦闷里有属于这时代的超然。反正不论做什么，都是拿生命来换，与其白白丢掉，何不换点貌似有价值的东西？&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;终身学习&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;之类的口号所以特别流行，大概也是暗合了这种心理。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;——&lt;/span&gt;我是小时候穷过了头，连在学校订一份报纸的钱都拿不出，还要惹得父母不悦，反而激起对庞然大物的恐惧。回家路上碰见卖橙子的，金碧的瀑布从驴车一头倾泻而下，油黄的大点溅得满地都是，我的心也跟着坠了下去，生怕卖不完，一车橙子全化作烂泥。这不过是一刹那的感觉，已经如此灼人了，溺死在知识的海洋里，难道会是大好的感觉吗？&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;——&lt;/span&gt;当然是我胆子小，才会这么问，不知改不改得掉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;抛开我的问题，知识大过了人，早已是不争的事实。但知识也像服装和建筑，款式与时俱进，所以从来不乏诱惑力。五四来的时候，长衫围巾圆眼镜上，都有它明灭的瘦影，新诗和白话文就是它的火光。穿上这类行头，马上就有了扫荡一切的力量，崭新的归属感。而今天，知识时兴的款式是科学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科学应当是这样一种建筑，占地极广，望不到头，瞥得见顶，周围油松环植。所在之处永是空寒的大夜，因此森然可怖。沿着它的轮廓，紫沉沉的电蛇悄然飞动。底下漆黑一片，顶层浑融的琥珀色灯光。天花板上的灯管纤毫可见，缀成一丝丝一条条，纵横交错延伸到房间深处，深不可测的地方。可是楼下的球形街灯上，也有漫天昏黄的树枝，使人看了安心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很长时间内，科学对我就是科幻小说。父亲不赞成我多读，认为是浪费时间。有一回被没收了书，赶回屋里睡觉，躺在床上，仿佛置身火星的沙漠里。赤黄的沙砾铺在脚下，血红的群山张在眼前，斜阳烧尽了苍天，山体投下奇长的浓黑影。我走啊走，总也走不近山脚。其实走近了又如何？以那时三尺长的身躯，且无准备，绝对不可能翻过去。我当时应当已经知道，火星不是幻想中的样子，可就是忍不住这么想，似乎有无限愤恨和屈辱，只有荒凉的异星球才盛得下。几年后看到《星际牛仔》，也是同样火红的异星球，有种惨痛的亲切。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科学是我父亲的美梦&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;——&lt;/span&gt;因为追不到，所以特别美。他年轻时买了大厚的《数论》，立志要全读完。可惜读了数页便放下去，一放就放了二十年。他曾抱着那本书，不无遗憾地指给我看过的部分，我却睁圆了眼，似懂非懂僵立着。换作别人，也许就被这求知的欲望感动，进而燃起对科学的兴趣吧？到我这里，不&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;克绍箕裘&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;就算了，还成了梦魇，只能无可奈何。如果说这梦魇有什么益处，是使我认清自己的愚钝，虽然学的是理科，也不轻信&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;改变世界&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;之类的豪言，未尝不是一件好事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近代科学差不多全从西方传入，于是我们说：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;到西方去！&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;可是看久之后，心底里也不大相信了。西方社会因为较为连续，做教授在有些人似乎是顺理成章的事。中国人要去，就颇费周折。至少，为了考试和各种手续费去的一两年时光，是再也追不回来了。也许有人就从中寻出人生的真谛？之后上课，熬夜赶作业，发论文，领教职，或是进大公司，一件一件银光闪闪，亮得人睁不开眼睛，像海岸边山城上的小别墅，白砖墙朱瓦，浓绿葡萄藤，午后的阳台，种满杂色鲜花。那种场景固然有，不过总像是浮在人生上面，飘忽不定的一层油膜，不待伸手去摸，就要尽数消散，纵使攥在手里也觉得不真实。为什么拼命挤进实验室？是不是盯着电脑屏幕坐到天亮，就不必再担忧其他的事？还是义无反顾地坚信，数字的云烟里潜藏着全人类的命运？有时我忍不住怀疑，可那毕竟是我们的文明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们的文明，为何越走越使人觉得不近人情？我们刚刚逃出神殿，不必再为了虚无的道德死掉，就一头扎进科学的藩篱，连思考也打算交给机器。是不愿停下来，还是不敢停下来？如果这藩篱是一个硕大的花环，我们岂不是绕了个弯，又返回原处？想起来不令人汗毛倒竖？像《攻壳机动队》里，赛神曲一样的主题歌响起来，听着没有不谐，也许正因为科学同宗教一样，发展到最后，都是要排除单个的人。但是电影终究不能除尽人情，当主角寂寞回家的路上，爵士乐蜜一般泛出来了，想必主角心里，也夹杂着甜蜜又苦涩的回忆。路两侧是淡赭曛黄垂垂老矣的墙壁，车前面一大块胭脂红的招牌，&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;南北水饺&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;四个汉字又大又蓝，一个个长夜，就在这招牌的波光中流去。波光中也有大学时的我自己，踏着微明的夜色，去食堂吃饭。已经吃完出来的人太多，我与他们撞上，似在空气中激起一团团小漩涡，卷走一个个疯狂的梦，然后又是平和清正的空气，整饬的食堂，宏大精严的科学理论。我知道我们的不堪，总忘不了计较咸淡，海放辣椒，打赌请客吃大菜。将来有一天，我们死绝了，理论还将光洁地存在下去。可是怎能不难过？我们毕竟活过呀！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我认识一个人，因为上班在早高峰，最喜观察地铁里的众生相。有天吃午饭，绘声绘色描述某男女如何肢体接触，继而破口对骂。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;那是抽不出手，要不然一定掳起袖子开打。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;男的到站出门，回敬一声，猝然逸去。故事说毕，不忘品鉴一番，颇有明清笔记宣教化的味道。大约这种事不是天天发生，有时穷极无聊，只得说起自己仓促换乘的经过，居然也说得虎虎生风。他在北京漂泊多年，脸盘泡得胖大白润起来，眼缝逐渐细下去，说起话来常带着笑，茫然的，无所适从的笑。我一边听，一边拿筷子挑着蛋花汤里惨绿的菜叶，一边黯然地想：机器有智慧的那天，怕不是为我们这些人准备的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一天来的时候，人间当是纤尘不染吧？有人乐观地预言，就在三五十年内。我们这代人生得凑巧，兴许赶得上。可是我不喜欢。人间最干净的时候，我觉得它最不像人间。我认识的人，包括我自己，过得是怎样狼犺的生活，我很清楚。我对这样的生活完全不抱同情。可是看得久了，总不能说是一无所得，有驱不走的依恋。看看过去的书，我们的先人不也是这样活着吗？一尘不染的世界美则美矣，不是我们的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;许多人向往那样的世界，是因为当下的日子，像暮春落不尽的杨花。白茫茫的花雨，荡悠悠朝天上飞，风住了落下来，结块成团，和着灰尘老去，又乘着虚无的旋风，飘到没有人烟之处。这飞絮般的岁月，特别需要一点依附。而科学正给人提供了一种支撑，至少使人觉得，在有限的范围内，有可能理得清一切。所以科学精神虽然讲究质疑，里面也有一种笃信。而有了笃信，就有幸福。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一提起幸福，不免想到钱上去。大学一年级结束的时候，我终于拿到转系资格，申请单已经递上去了。年青的辅导老师把我叫到走廊里，立在空阔的一片黑暗中，压低嗓音说：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;你想清楚不后悔？据我知道，你转去的专业，将来工资要低得多。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;我迟疑了一下，同样低声说：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;不后悔。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;我知道，他来劝我，不过在其位谋其政，尽一个老师的责任而已，并不是对我的前途格外关心，而且两人对面，立时就要一个回答，势不容我再做考虑。虽然钱的问题叫人吃苦头，但是离开这里要紧，管他三四年后做何？此后尽管反反复复地想，始终不曾改变主意，一半也是年少要强，不肯&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;食言而肥&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;。现在回看，当时真是孟浪，苦头也着实尝了点。可是想来仍是快意的，再来一千次，恐怕还是同样的决定，因为这是我自己的路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换了校区，正是残暑新秋，傍晚下课出来，看见大块的白云从杨树后升腾而起，校门内万头攒动，闹嗡嗡的笑语，落日的金粉，浮着，浮着，不觉出神。其实我是最不善交际，校园内的各种活动，能躲则躲，撞上发传单，总嫌其碍事，忙不迭绕开，可是也爱这盛大的烟火气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;熄灯后，声色淡下去，满宿舍的人都爬进蚊帐。这时候，会有非常响亮而含混的一记高叫，细听似是&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;我爱你&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;，像古行宫星影动摇的水池，荷花尖上的一滴清露，铿然坠入千百家的梦中。临近毕业，可以狠狠放肆一把，半夜里的喧嚣尤其多。分明是青年热烈的呼喊，听起来却冷得彻骨，使人只想拽被角。这窗外的高叫，被角上附着的微凉的温暖，我很喜欢，对我来说，它们就是青春。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有人能够永远守住青春，采取怎样的态度都不能。当生命一节节溃败着，退到富丽堂皇的学问里，究竟不错吧？这也难说。一个人凭了天资，做着喜欢的事，赚一点钱，此外别无所顾，虽然是求知，享受的却是无知无觉的乐趣。即使在我们的时代，这也是很不容易的。也许找到喜欢的事就要许多年，那又需要强烈的性格做支撑，磕磕绊绊，不可能毫无痛苦。再不然随波逐流，十数年后，在别人口中不过是：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;就数我这个朋友混得好。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;到底不脱最庸俗的故事。可我以为，那样的人生是禁不住细想的，一旦想下去，就有深不见底的恐怖。只有临毕业的一刻，三五人坐在小酒馆里对酌，浑浊的灯光浸透了人脸，各自说着远大前程，充满年轻人火热的惆怅。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;——&lt;/span&gt;真是甜蜜的哀愁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又梦到学校。紧张的时候梦到学校，简直成了惯例，梦里的一切却像褪了色的布，苍白无力。连老师教训我，也是含笑的淡淡的一句：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;你这种样子，也要转来转去？&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;嘲讽的口吻，使人想起契科夫小说，《跳来跳去的女人》。我知道，这是我的羞耻心扮作先生的模样，前来恐吓我。事实是做实验，烧坏一个元件，又烧坏一个，又烧坏一个，一连几个地坏掉，任是怎样好脾气的老师，也要不耐烦了，而且经费有限，不得不心疼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大概因为做得不好，我从那些东西里寻不出意义。参加比赛，正讨论电路设计，阳光一颤，我看到楼下的白桦树。那是六七月间，树叶子生得火旺，叶背灿然生辉，风一吹，满树粼粼的细浪。我盯着那一小团风涛，心里起了怅惘，好像背叛了什么人，歉疚得很，但是又想不起背叛了谁。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;我是一个叛徒&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;，所以我过得这样好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这感觉一瞬间揪住了我，我有些不知所措。但是叛徒大概都是顶会掩饰的，不等别人提醒，我连忙扼住这感觉，若无其事地加入讨论中。一个同学因为惯有的自卑，打起退堂鼓来了，我反倒苦口婆心劝起他来，比任何人都说得富于情理，想起来，完全是刻骨的讽刺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我最用心的时候，是为了向人证明，我没什么不如人。一位老师，向来以严格出名的，只因为学生程度不同，要求略有不同。我属于&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;工程型&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;，程度较低的一种。我想：大家不是同一年级的吗？上的课也差不多，能有什么差别？于是暗下决心，很是忙活了一阵。到了结课，依次做报告，我等了一上午，终于不耐烦，抢着跑上讲台，迅速讲完了。老师问毕问题，说：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;都是你自己做的吗？&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;我说：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;是。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;老师一笑，说：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;那就相信你了，很好。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;我出了教室，掩上门，飞转过一层一层楼梯，脚步追不上心的狂跳。回忆起来，似是十年没有过这样的成就感。平心而论，一个课程报告，至多比较细致罢了，哪里就好到那种地步？也许是选题比较简单，也许是花的时间比较多，也许纯粹是运气好，可就是死死记着不放&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;——&lt;/span&gt;因为这是毫不掺哀伤的快乐？说不定，为这种虚幻的感觉而活，倒是比较能满足的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于成就感，一般总认为需要做喜欢的事，外加个人的坚持，也许是太高估了人的判断力。为环境而改变，是求生的本能；困于环境而不变，是无可奈何。人的一生能选择几次？迟了，老了，有机会也等于没有。就如枕中记一类的故事，书生赶考，坐在昏暗的客店里，荒烟蔓草，忽变作满眼繁华，侍从遍地。被那样氤氲的氛围簇拥着，不由地要把之前的经历当做梦吧？如果打盹醒来时，只有老教授喃喃自语：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;我写的论文，引用不少，总算问心无愧。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;任谁听了，也要感到空荡荡的悲哀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前段时间回学校，临走前，一个同学来送我。他就要找工作，我问他：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;怎么不接着拿学位？&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;他说：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;得了吧，看到学校里那种官样，我就彻底失望了。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;我说：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;以后你要是做个小老师，可别也这么说。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;他眨了眨眼，略顿一顿，说：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;谁要做小老师。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;我说：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;那你打算干什么呢？&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;他张张口，不再说话。他回去，又坐进没有窗的实验室。论文集，参考书，啃去半边的油桃，曲折奋进的绿萝，七零八落的桌椅，密密层层填了一整屋。楼上哪个房间没关窗，蓝布窗帘鼓出来，兜满科学的酸风。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一天傍晚，我同人去买水果。寒气霏微，路旁的紫丁香尽缀着细小的青苞。水果店灯火辉煌，大门上张着锈红帆布蓬，底下一排果摊，山花似的滟滟流注。店内外声潮澎湃，有人趁店员不注意，捏起一颗枣子扔进口中，仍然和同伴说笑着，拥进店里去。我买完了水果，出来时，抬眼一看，只见西边的一座高楼，通身是鹅黄的电光，裹在红红的夜雾里，像只破敝的风灯，高悬于翠蓝的天宇下。我也常常经过附近，从没觉得这样冷寂。而人们还是兴冲冲地买水果，真是毫不相干。那时我还是个学生，身边的人也是学生，并且是治着艰深的学问的。我想问她：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;你的富丽的学问，有一天全给人忘了怎么办？&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;终于没开口，因为她要毕业了，费尽力气找了份体面的工作，正有光灿灿的前程&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;——&lt;/span&gt;更何况，我有满满一袋金丝小枣，哪里来得及感怀？就此搁笔吧！&lt;/p&gt;
</description>
          <pubDate>2017-06-01T00:00:00+08:00</pubDate>
          <link>https://yeayyoung.github.io/notes/along-a-cinder-path</link>
          <guid isPermaLink="true">https://yeayyoung.github.io/notes/along-a-cinder-path</guid>
        </item>
      
    
      
        <item>
          <title>哑信（三）</title>
          <description>&lt;p&gt;柯君：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天听到朴树的新歌，又是&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;杨树&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;，又是&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;大风&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;，又是&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;熄灭的目光&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;，想起中学写的文章来了。是根据一个梦写的，梦里有杨树林，老祖母，一整列从戎的青年。其意味暂不去说，当时是把这作为美来记录。不过我后来发现，凡梦中以为美的，醒来就嫌其太腻，不禁要排斥。那文章也许不是完全不可看，可仍是稚嫩的少作，除非我这一生不再动笔，可以将十五岁写的小文章拿出来给人看，那是&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;青春的回忆&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;，就丑也没关系，此外&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;无所不有&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;，或者&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;一无所有&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;，都无所谓了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我近来特别讨厌北京&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;——&lt;/span&gt;也不是近来，自从住在这里便没喜欢过。有人形容一个地方，总爱说&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;文化的沙漠&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;，北京是首善之区，数千年文化的积淀，如何也扯不到沙漠上去。可是我在这里，感到的却只是荒凉。广场一角微红的暮云，晚风中黄澄澄的扁圆大灯笼，看起来都齐整而可怖，像悬在广大的宇宙里，除了那一小团火光，周围什么也没有。上长安街，浑黄的街灯罩着西式钟楼，黑夜沿着楼的边缘齐刷刷切断了光，不肯割让一寸天空，为什么这么吝啬呢？天空又不像土地一样，寸金难买。我看得泛恶，实在不想再去一次。我住的郊区更不必说了，无树的地方千尘万屑飞扬，有树的地方又是墨绿漆黑的一团，藏着不可告人的目的似的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我这样讨厌北京，自己分析起来，恐怕是在此处经历了彻底的失败，&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;恨屋及乌&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;，对地方也讨厌起来。但是印象已经形成，一时之间不可能改变。困于绝境中的人，倘不是完全放弃了希望，总要蓄着一口恶气，有朝一日得脱苦海，扬眉吐气，一定是无比的快乐，即使那快乐不可能纯粹。像我写的人物，被困在那种地方，又经家人的催逼，结局固然也好不到哪里去，片刻的欢愉还是不要抛弃了吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说回朴树，也是隐遁了若干年，重出江湖。我虽然不懂音乐，也知道盛名之累。听众，读者，或者一般的欣赏者，总要比创作者更易生成成见，如果创作者不符合欣赏者的标准，不免受人大骂。但是创作者如果过于在意，便要自缚手脚了。朴树似乎还是他自己。《清白之年》
里，清越的童声高唱&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;此生寒凉&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;，有少年老成之感，像新生婴儿笑看祖辈死去，灿烂的生命源源不断涌出来，遮不住令人绝望的暴酷。大概歌手年华老去，对时间的流逝更加敏感了吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除此之外，最近无可说者，改日再谈。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align:right&quot;&gt;介&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:right&quot;&gt;四月卅日&lt;/div&gt;
</description>
          <pubDate>2017-04-30T00:00:00+08:00</pubDate>
          <link>https://yeayyoung.github.io/notes/dumb-letters-03</link>
          <guid isPermaLink="true">https://yeayyoung.github.io/notes/dumb-letters-03</guid>
        </item>
      
    
      
        <item>
          <title>《苦闷的象征》读后</title>
          <description>&lt;p&gt;厨川白村的《苦闷的象征》，我老早就听说过，也知道它是一本文艺心理学的专著，只是一直不曾展阅。它的题目起得这样怪，与我却远得很，所以不读我也不觉得遗憾。去年秋天，我去上班，独自走在清晨的马路上，看到满地飞滚的黄叶，飞起来，直飞过西式建筑乌黑的尖顶，蓦地忆起这题目来了。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;苦闷的象征&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;，苦闷为什么需要象征？人生既已苦如秋荼，抛开还来不及，又何必再劳神寻找它的影像？这与古人&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;秉烛夜游&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;的态度不恰好相反吗？但是，寻找慰藉似的，我还是翻开了这本小书。读到鲁迅译的俳句：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;杜鹃黎明时候的乱声里，&lt;br /&gt;
湖水是生了素波似的呀。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;倏然间味到飞扬的欢喜。原来过去的人与我一样，也为人生的苦乐所困，并且是怎样挣扎着奋然出逃！我的生命里有我，但也有他们千千万万的遗影。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前听人说，张爱玲的文艺观和人生观，自青年时代形成，此后就没有大的变动。起初不理解，现在有点明白了。那是走出绝境的人特有的清澈与慈悲，是求生者不熄的热望。没有这点东西，逃与不逃，生与死，就没有分别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即如《苦闷的象征》，苦闷里沸腾着的，不正是生的乐趣？尽管昏天黑地，漫漫的黄叶，悲凉中也要活下去&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;——&lt;/span&gt;至少，要活这一刻。&lt;/p&gt;
</description>
          <pubDate>2017-04-28T00:00:00+08:00</pubDate>
          <link>https://yeayyoung.github.io/notes/of-agony</link>
          <guid isPermaLink="true">https://yeayyoung.github.io/notes/of-agony</guid>
        </item>
      
    
      
        <item>
          <title>蠢材路</title>
          <description>&lt;p&gt;十五岁的我还是一蠢物。我不喜读书，对艺术茫然无知，讨厌运动，更不懂装扮。我惟一的乐趣是看电视。父亲骂我蠢，我只把他的话当耳边风。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我偶然读到&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;人生不相见，动如参与商&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;。我正在春雨后的校园中晨跑，混在同学间，经过密密丛丛的冬青，抬头望见微明的瓦灰色的天，低头躲开沉黑发亮的水洼，我以为这就是诗里的情景。我感到异常欣喜。我贪图享受，找来更多的诗读。于是我为每一首诗在校园里找一处归宿，渐次扩大到我居住的城市。城市于我便不再荒芜，到处都种着我读过的诗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我这样晃荡了三年，要考大学了，父亲的话不能再作耳边风。但他奇怪这孩子想些什么，究竟给不出多少建议，只说要学点手艺。我也就恣意挑一门手艺，轻慢地做出人生第一次选择。我所愁的是，我要同我的城市说再见，而我的城里生长着我的诗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L城晴光无限，袅袅的白云，苍烟缭绕的栋宇，还有老辣的海风。现在，我跌到人群中了。我憎恶笑闹着扑上身来的手艺，发狂似的甩开它，至于逃往何处是不相干的。我不大读诗，我读周围的人，稍稍迷恋上他们，因此有些不舍。但我急于关上这扇门，只好低眉苦笑，&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;砰&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;地扣紧了门栓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我得到片刻的安闲，常常找个翠藤掩映的阶梯教室，坐上褪了妆毁了容的朱漆木椅，双脚镇在前排凳面上，读书或者做其他事。我无法忍受一两排内有人同坐，否则局促得像赤身露体，只能落荒而逃。我愿意远远看着一对情侣飘进来又飘出去，提了滚圆的大袋零食，一边看电影，一边交头耳语，只为品味他们身上俗艳的人间味。我能欣赏暖气管内的泠然相击之声。我会为了再听听布谷的啼鸣而在树影下等一刻钟。我爱在大雪天吃烤红薯。我能从生活的琐屑处体味最精妙的文章，并时时因小小的发现而狂喜，却不曾想到这种能力在现实中毫无用处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我终于意识到这点&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;——&lt;/span&gt;我要自谋生路了。除了被我拒之门外的手艺，我发现自己别无可投。我亲手把这神王迎进门来，能感到它庞大身躯悠然驾临时带起的阴风。我成了它麾下营营的小兵，不如此连吃饭都成问题。我想起我的故城，隐约觉得再不能回去沃灌播种，恐怕不久之后，她就要复归荒芜了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沉浮于波澜不兴的人海之中，眼见一个个活人死人写写画画唱歌跳舞，我想随他们乘桴而去。可我不能。我明白自己仍是一蠢物。尽管我也学会了乘有轨电车，看霓虹灯和夕照，我的笔换不来一根羽毛，我太沉溺于微温的簇拥着的潮水。也许有一天，我漂到海岸边丹崖下，能同那里的陌生人相视一笑。但是现在，我在人海里，无法再幻想温柔的劫后余生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是自己的牺牲，割肉洒血铺就独行的路。&lt;/p&gt;
</description>
          <pubDate>2015-10-09T00:00:00+08:00</pubDate>
          <link>https://yeayyoung.github.io/notes/a-foolish-way</link>
          <guid isPermaLink="true">https://yeayyoung.github.io/notes/a-foolish-way</guid>
        </item>
      
    
      
        <item>
          <title>怯</title>
          <description>&lt;p&gt;倘若我是勇敢的，我要走我的路。我要拂去沙沙地蹭着心的毛刷，我要对面前的人大声说：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;兄弟，笑吧，跳吧，闹吧，或者转过脸，吹吹气，骂一句，跑开来。我知道你是羞涩的，厌恶的，你不愿同我面对面。你且走开，我又愿看见你？&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;我要走我的路，只是写，吃吃地写，凡我所触，皆在笔下，我的痛和爱将不复遁形。那时，我所经历，都成了九连环中的一扣，我一一解开它们，为了得到我的空虚。可惜生活不是证明题，哪一步推得出哪一步？谁又是谁的结果？这银闪闪的扣，缚得我死死的，我的手要断了！我痛呵，我狂笑。我对面的兄弟，你又有什么好疑惑？你的外套不是裹得紧紧的？你的前额不是密涔涔的油汗？你的鼻梁不是粘一星短发？秋光正好，碎黄的银杏叶，卷上石青色的天，梧桐后大块浓灰的云，林荫道萧疏可爱。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;——&lt;/span&gt;你走吧，你不必同我对视。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;喂，该走了，瞎想啥呢？&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;他站起身，笑着拍拍我的肩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;我饿了，想吃蛋炒饭。&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;我回答。&lt;/p&gt;
</description>
          <pubDate>2015-09-01T00:00:00+08:00</pubDate>
          <link>https://yeayyoung.github.io/notes/cowardice</link>
          <guid isPermaLink="true">https://yeayyoung.github.io/notes/cowardice</guid>
        </item>
      
    
      
        <item>
          <title>哑信（二）</title>
          <description>&lt;p&gt;尚柯君：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小雪方至，素练已拂北国。霭霭清光，动故思于一府，则见冲风长啸，白沙满天，山杂十色，湖凝玉珠。抚寒杯而默想，琮泉似盈耳畔矣。即此直欲翼去，终不能，而聊书之。芥生顿首&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align:right&quot;&gt;十月廿八日&lt;/div&gt;
</description>
          <pubDate>2012-12-11T00:00:00+08:00</pubDate>
          <link>https://yeayyoung.github.io/notes/dumb-letters-02</link>
          <guid isPermaLink="true">https://yeayyoung.github.io/notes/dumb-letters-02</guid>
        </item>
      
    
      
        <item>
          <title>哑信（一）</title>
          <description>&lt;p&gt;尚柯足下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此日连云，寒雨潇潇，满地朱黄，俱随风飞，余坐楼上，顿生幽寒矣。忆昔春朝，挥袂作别，奄忽二载，了无音尘，君其甚安？闻君所栖之园，屡有翠禽和鸣，来日相见，会当恭闻。然今于此，亦有松杉枰桧相佐，遂不甚无憭。惟念岁月颇多，偷生其下，一事无成，而诗律已堕俗手，矧乎人邪？庸妄既深，竟失读书十年之志，茫然四顾，不知何之，即欲悲歌，亦将无泪矣，叹叹！适得同侪陨殁之耗，情益切，思愈惊，反观诸身，曾不加奋，愧尽朱颜，不复得发一词。且定痛，且沉心，则鲁生陶令，或可一效；铁戈长铗，庶能一执也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;玄冬之水，北国之酿，洵为上品，不日归去，同君共酌。芥生白&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align:right&quot;&gt;十月廿三日&lt;/div&gt;
</description>
          <pubDate>2012-12-06T00:00:00+08:00</pubDate>
          <link>https://yeayyoung.github.io/notes/dumb-letters-01</link>
          <guid isPermaLink="true">https://yeayyoung.github.io/notes/dumb-letters-01</guid>
        </item>
      
    
      
        <item>
          <title>晟槐公邀凉记</title>
          <description>&lt;p&gt;横艾执徐之岁，京国大暑。晟槐公短衣欹卧，遣兴邀凉。俄而天光骤销，有星冉冉驰于西南。槐公乃起，扇指而喟叹。从者惑而问焉，对曰：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;已而已而，是何问乎？井络分野，盐铁盈都。一日而玺传，七日而山开，蜀王泄泄，无论其事，遣貉驱蝮，招熊引猱，遂使沧江自缚，剑门绝枢，龙马避道，凤鸟隐辞，而民唯唯：将以此而自终邪？将持簞而北遁邪？计无以问，而垒之于膺。怨无由出，而虬之于野。长星迳至，或以斯事，而何由问，予何由知？&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;从者闻之谨谢，再拜而出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;翌日而事果发，议者盈路。烛刘公熛目波容，攘臂逐蜂。病知公心惊魄动，长跽祷佑。窭文公禅心栗栗，援笔属告，大唱玄理于天下，俨为鸿儒。槐公视之而大笑，谓从者曰：&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;“&lt;/span&gt;我槐国三岁儿不作此文，是辱民哉！&lt;span class=&quot;zh_punc&quot;&gt;”&lt;/span&gt;迳弃于野。槐民见而深羞，或以自经。众感而埏之，咸为之叹，而莫知蜀民之蹇侘傺焉。&lt;/p&gt;
</description>
          <pubDate>2012-07-01T00:00:00+08:00</pubDate>
          <link>https://yeayyoung.github.io/notes/duke-huai-exodus-from-summer</link>
          <guid isPermaLink="true">https://yeayyoung.github.io/notes/duke-huai-exodus-from-summer</guid>
        </item>
      
    
  </channel>
</rss>
